---
title: Imagini și containere
sidebar_position: 2
---

Containerele Docker au la bază imagini, care sunt pachete executabile lightweight de sine stătătoare ce conțin tot ce este necesar pentru rularea unor aplicații software, incluzând cod, runtime, biblioteci, variabile de mediu și fișiere de configurare. Imaginile au o dimensiune variabilă, nu conțin versiuni complete ale sistemelor de operare, și sunt stocate în cache-ul local sau într-un registru. O imagine Docker are un sistem de fișiere de tip ***union***, unde fiecare schimbare asupra sistemului de fișiere sau metadate este considerată ca fiind un strat (layer), mai multe astfel de straturi formând o imagine. Fiecare strat este identificat unic (printr-un hash) și stocat doar o singură dată.

Un container reprezintă o instanță a unei imagini, adică ceea ce imaginea devine în memorie atunci când este executată. El rulează complet izolat de mediul gazdă, accesând fișiere și porturi ale acestuia doar dacă este configurat să facă acest lucru. Containerele rulează aplicații nativ pe nucleul mașinii gazdă, având performanțe mai bune decât mașinile virtuale, care au acces la resursele gazdei prin intermediul unui hipervizor. Containerele au acces nativ, fiecare rulând într-un proces discret, necesitând tot atât de multă memorie cât orice alt executabil. Din punct de vedere al sistemului de fișiere, un container reprezintă un strat adițional de read/write peste straturile imaginii.

<img alt="img" src="/img/cloud-computing/vm_2x.png" width="50%" style={{margin: "auto", display: "block"}} />

În imaginea de mai sus (preluată din [documentația oficială Docker](https://docs.docker.com/get-started/)), mașinile virtuale rulează sisteme de operare "oaspete", lucru care consumă multe resurse, iar imaginea rezultată ocupă mult spațiu, conținând setări de sistem de operare, dependențe, patch-uri de securitate, etc. În schimb, containerele pot să împartă același nucleu, și singurele date care trebuie să fie într-o imagine de container sunt executabilul și pachetele de care depinde, care nu trebuie deloc instalate pe sistemul gazdă. Dacă o mașină virtuală abstractizează resursele hardware, un container Docker este un proces care abstractizează baza pe care rulează aplicațiile în cadrul unui sistem de operare și izolează resursele software ale sistemului de operare (memorie, access la rețea și fișiere, etc.).